---
author: "Steve Klabnik and Carol Nichols"
date: 2022-02-24
linktitle: Умные указатели
menu:
main:
parent: tutorials
next: /tutorials/github-pages-blog
prev: /tutorials/automated-deployments
title: 15 Умные указатели
categories: 15 smart pointers
tags:
- rust
---


*Указатель* - это общая концепция для переменной, которая содержит адрес на участок памяти. Этот адрес "относится к", или "указывает на" некоторые другие данные. Наиболее общая разновидность указателя в Rust - это ссылка, о которой вы узнали из Главы 4. Ссылки обозначаются символом `&` и заимствуют значение на которое они указывают. Они не имеют каких-либо специальных возможностей, кроме как ссылаться на данные. Кроме того, они не имеют никаких накладных расходов и являются тем указателем, который мы используем чаще всего.

*Умные указатели*  с другой стороны, являются структурами данных, которые не только действуют как указатель, но также имеют дополнительные метаданные и дополнительные возможности. Концепция умных указателей не уникальна для Rust: умные указатели возникли в C ++ и существуют в других языках. В Rust есть разные умные указатели, определённые в стандартной библиотеке, которые обеспечивают функциональность выходящую за рамки ссылок. Одним из примеров, который мы рассмотрим в этой главе, является тип умного указателя *reference counting* (подсчёт ссылок). Этот указатель позволяет иметь несколько владельцев данных с помощью отслеживания количества владельцев и очистки данных, когда владельцев не осталось.

В Rust, который использует концепцию владения и заимствования, дополнительная разница между ссылками и умными указателями заключается в том, что ссылки являются указателями, которые только заимствуют данные; против того, что во многих случаях умные указатели *владеют* данными на которые они указывают.

Мы уже встречали несколько умных указателей в этой книге, таких как `String` и тип `Vec<T>` в главе 8, хотя мы не называли их умными указателями в тот момент. Оба этих типа считаются умными указателями, потому что они владеют некоторой областью памяти и позволяют ею манипулировать. У них также есть метаданные (например, их ёмкость) и дополнительные возможности или гарантии (например, `String` обеспечивает, что содержимое всегда будет действительными данными в кодировке UTF-8).

Умные указатели обычно реализуются с использованием структур. Характерной чертой, которая отличает умный указатель от обычной структуры является то, что для умных указателей реализованы типажи `Deref` и `Drop`. Типаж `Deref` позволяет экземпляру умной структуры указателя вести себя как ссылка, так что вы можете написать код работающий или со ссылками или с умными указателями. Типаж `Drop` позволяет настроить код запускаемый, когда экземпляр умного указателя выходит из области видимости. В этой главе мы обсудим оба типажа и продемонстрируем почему они важны для умных указателей.

Учитывая, что шаблон умный указатель является общим шаблоном проектирования часто используемым в Rust, эта глава не описывает все существующие умные указатели. Множество библиотек имеют свои умные указатели и вы также можете написать свои. Мы охватим наиболее распространённые умные указатели из стандартной библиотеки:

- `Box<T>` для распределения значений в куче (памяти)
- `Rc<T>` тип счётчика ссылок, который допускает множественное владение
- Типы `Ref<T>` и `RefMut<T>`, доступ к которым осуществляется через тип `RefCell<T>`, который обеспечивает правила заимствования во время выполнения, вместо времени компиляции

Дополнительно мы рассмотрим шаблон *внутренняя изменчивость (interior mutability)*, где неизменяемый тип предоставляет API для изменения своего внутреннего значения. Мы также обсудим *ссылочные зацикленности (reference cycles)*: как они могут приводить к утечке памяти и как это предотвратить.

Приступим!
